\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}

\newcommand{\blatt}{4}
\newcommand{\abgabe}{30.\ April 2019}

\input{config.tex}

\begin{document}
\begin{multicols}{2}
	
	\aufgabe{Schlüssel}{Erklären Sie den Unterschied zwischen Identifizierungsschlüssel, Primärschlüssel und Fremdschlüssel in eigenen Worten. Geben Sie ein eigenes Beispiel.}{3}
	
	\begin{figure}[H]
%		\resizebox{\linewidth}{!}{
			\begin{tikzpicture}[erd, node distance=1.6em]
			\node[entity] (a) {Fakultät};
			\node[relationship, right=of a] (v) {gehört\_zu} edge node {$1$} (a);
			\node[entity,right=of v] (an) {Department} edge node {$(0,*)$} (v);
			\end{tikzpicture}
		\caption{ER-Diagramm zu Aufgabe 4.2}
	\end{figure}
	
	\aufgabe{Relationales Datenmodell}{Zwischen den Entitätstypen Fakultät und Department besteht die Beziehung in Abb.\ 1. Der Primärschlüssel der Tabelle Fakultät sei \texttt{fakultaets\_nr}, der von Department sei \texttt{kurzname}. Was gilt dann (ja/nein)?
		
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Der Fremdschlüssel zur Realisierung der Beziehung ist in der Tabelle Fakultäten eingetragen.
		\item Jedes Department muss einer Fakultät zugeordnet sein.
		\item Jeder Fakultät muss ein Department zugeordnet sein.
		\item Die Departments müssen unterschiedliche Kurznamen als Attribut haben.
	\end{enumerate}}{4}

	\aufgabe{Reverse Engineering}{Für Automobile sind in einer Datenbank der Typ, der jeweilige Besitzer und der Hersteller gespeichert. Es gibt folgende Entitätstypen mit Attributen (Primärschlüssel unterstrichen): 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Hersteller} (\underline{HerstellerNr}, Herstellername, \dots)
			\item  \textbf{Auto} (\underline{SerienNr}, Herstelljahr, Zulassungsdatum, Besitzer, ModellNr, HerstellerNr, PS, Hubraum, \dots)
			\item \textbf{Modell} (\underline{ModellNr}, Bezeichnung, HerstellerNr, \dots)
			\item \textbf{Besitzer} (\underline{PersNr}, Name, \dots)
		\end{itemize}
		Bearbeiten Sie die folgenden Teilaufgaben:
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Erstellen Sie das ER-Schema (mit Kardinalitäten)!
			\item Welche Aussage lässt sich zur Eindeutigkeit der ModellNr treffen?
			\item Welche Attribute sind Fremdschlüssel und welche Fremdschlüsselbeziehungen existieren?
			\item Gibt es bei dieser Modellierung Redundanzen?
	\end{enumerate}}{4}

\aufgabe{Umsetzung in Tabellen}{Erstellen Sie ein Datenbankschema für das ER-Schema in Aufgabe 4.2 und ergänzen Sie ein paar Attribute. Heben Sie Fremdschlüsselattribute und Kardinalitäten deutlich hervor.}{3}
	
	\baufgabe{Modellierung mit ER}{Modellieren Sie folgende Systeme (mit Attributen und Schlüsseln) als ER-Schema. Es reicht, wenn Sie neben dem Schlüsselattribut zwei weitere Attribute angeben. Wählen Sie geeignete Kardinalitäten.
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Ein Sportstudio möchte ihre Kurse und die Kundschaft verwalten. Die Kurse unterscheiden sich durch Kursnummern und jede Kundin und jeder Kunde kann an beliebig vielen Kursen teilnehmen.
			\item Eine Hausverwaltung möchte Ihre Wohnungen, Mieter und Mietshäuser verwalten. Ein Mietshaus hat mehrere Wohnungen und wird von einem Hausmeister betreut. Jede Wohnung ist vermietet.
	\end{enumerate}}{6}

	\baufgabe{Modellierung mit ER}{Modellieren Sie folgendes System mit Attributen, Schlüsseln und Kardinalitäten:
	
	Eine Rechtsanwaltspraxis möchte die Mandanten der Praxis und die dazugehörigen Fälle mit den Terminen in einer Datenbank verwalten. Folgende Daten sind vorgesehen:
	
	\begin{itemize}
		\item Mandantennummer, Name, Vorname, Plz, Ort, Straße, Telefon, Geburtstag, Geschlecht, Rechtschutzversicherung für Mandanten
		\item Aktenzeichen, Bezeichnung, Prozessgegner, Zuständiges Gericht für die Fälle
		\item Zweck, Datum, Uhrzeit, Ort für Termine
	\end{itemize}}{4}
	


\end{multicols}

	
\end{document}
